# Como combater o bolsonarismo
Hegel não é considerado por muitos como o maior filósofo ocidental à toa. Ele se preocupou com a questão que talvez seja a mais fundamental do ser humano: o reconhecimento pelo outro. Por isso, ao lidar com bolsonaristas, o embate frontal não é a melhor tática. Qualquer pessoa quer ser reconhecida e respeitada, e na medida em que fechamos preemptivamente essa possibilidade, as perdemos para sempre.

Eles precisam ser paulatinamente retirados desse ambiente, e o primeiro passo para isso é começar a receber reconhecimento fora dele, pois até então só estão encontrando isso ali. Isso é também um padrão no processo e desmarginilização (o inverso da estigmatização do mal) e testemunhos de des-radicalização de membros de grupos neonazis, etc. Quando já há relações pessoais prévias, é muito mais fácil. Todo o trabalho da consciência de classe implica justamente produzir esse reconhecimento. É um erro achar que todos os bolsonaristas são, inerentemente, nossos inimigos.

A "liberdade" que é a base da nova direita deve ser contraposta com uma noção de "autonomia" à altura do nosso tempo - pois a primeira, no contexto do neoliberalismo autoritário, é, no fundo, heteronômica. 

Então, minhas interações com eles têm sido no sentido de não diminuir as demandas e preocupações, mas, por exemplo, "provincializá-las". Tirá-los desse lugar não precisa significar negar reconhecimento, mas colocar a posição política deles no devido lugar, ou seja, uma entre inúmeras outras que, em suas contradições, formam o povo brasileiro.

Então, ok, muitas de suas posições são legítimas, mas não falam em nome do povo e muito menos da nação. Somos todos igualmente cidadãos numa sociedade plural e, por que não podemos oferecer reconhecimento a eles nessas condições? Sem o truque populista, Bolsonaro não é nada.

É questão de sobrevivência ter um bom repertório de memes, pois bolsominions vão sempre apelar para a provocação infantil. De imediato, você já saca um bom contra-meme do seu repertório e cancela imediatamente o efeito.

A luta popular não se dá apenas por escaramuças (guerra de manobras), mas por movimentos de deslocamento, condensação, conversão e reversão. Exatamente os movimentos que Freud via no inconsciente pulsional e Gramsci chamou de guerra de posições. 2022 será praticamente uma reencenação do Mal-Estar da Civilização: a luta entre Eros e Tanatos. Mas é preciso entender nesse texto que Freud já abandonou o dualismo pulsional. Eros e Tanatos não são equivalentes à pulsão de vida e à pulsão de morte. Só há uma única pulsão que é articulada socialmente de duas maneiras.

A temporalidade das redes e da precarização não deixa as pessoas refletirem. Isso já está dado. Campanhas políticas serão cada vez mais eficazes via associações subliminares. Memes e vídeos curtos circulados em redes pessoais será totalmente central este ano. Isso veio para ficar e não adianta saber disso intelectualmente mas não agir nesse sentido. Apenas espalhem os conteúdos nas redes pessoais onde for permitido conteúdo político, introduzam essa prática. Eu sei que no começo parece meio ridículo, mas a gente acostuma e até passa a gostar.

O sociólogo Niklas Luhmann caracterizava a sociedade em 3 "formas": as interações, as organizações e os sistemas funcionais (sistemas tout court). Os 3 são escalas de complexidade de uma sociedade global que não é una, mas é única. Pois bem, a esquerda discute muito a questão das organizações (como se organizar) mas não discute os sistemas. No entanto, são os sistemas que distribuem em última instância os programas e realizam as decisões. Esta é uma das causas da impotência das esquerdas.

A pandemia, que foi também uma sindemia, transformou sobretudo as "expectativas" que para Niklas Luhmann são as estruturas da sociedade. Essa mudança de expectativas é dramática e vem sendo denegada pela maioria dos intelectuais e pela própria economia dominante. As expectativas dominam de um lado as preferências econômicas e de outro a participação política. A direita denega esta última, enquanto a esquerda denega a primeira. Para mim, as massas só querem o que Tim Maia cantava: sossego.

Em Luhmann o critério transversal é o do sentido, que é universal (pois engloba o não-sentido). As comunicações apenas o reproduzem. As comunicações são a autopoiese do social (se há sociedade há comunicação). Sociedade é comunicação. É porque a extrema-direita entende isso que está na frente.

O dilema republicano sempre foi o do livro de Gilberto Freyre: Ordem/Progresso. Na visão de classe brasileira, ou temos ordem ou temos progresso. A ditadura militar falhou no progresso pela ordem, e o PT falhou na ordem pelo progresso. O bolsonarismo desconstruiu esse dilema pela posição "sunyata": desordem (anomia) e regresso. Se a esquerda voltar, não poderemos restaurar a matriz republicana da velha distinção. Temos que construir outra matriz. Uma sugestão: recomeçar pela distinção soberania/subordinação. Observe-se que a classe dominante brasileira sempre trabalhou com a subordinação. Este é o conceito da teoria da dependência. Por isso, a classe popular deve trabalhar com o outro lado, da soberania. Na nova matriz, a posição do "caminho do meio" (típica posição lulista) seria o paradoxo de um partido popular ao mesmo tempo soberano e subordinado. Quem faria a 4° posição do tetralema (nem soberano nem subordinado)? Obviamente essa é a posição da igualdade e da reciprocidade. O nome que Marx deu a essa posição é: comunismo.
